# Git  para economistas

La idea de este repositorio es documentar los beneficios del uso de *Git* en ciencias sociales y, en particular, en el campo de la Economía. La documentación estará diseñada para que personas sin experiencia previa entiendan las ventajas de este sistema de control de versión y tengan una idea de cómo incorporarlo en su estructura de trabajo. Los ejemplos se orinetarán hacia la producción de un paper académico, pero debería ser fácil para el usuario entender los alcances para el desarrollo de cualquier aplicación que utilice archivos de texto como insumo.

Es importante entender que los sistemas de control de versión no sustituyen la buena organización personal y grupal. Las malas prácticas tienden a replicarse y sus consecuencias pueden empeorar si los usuarios se sienten mas cómodos con ellas. No existe una estrategia única para evitar esto: claramente depende del tipo de proyecto en el que se trabaje (e.g. no es lo mismo trabajar de a 2 personas que de a 50). En este documento trataremos de mencionar las que más se repiten.

*Disclaimer*: este es un documento en desarrollo. Sientete con la confianza de colaborar, por ejemplo [editando este documento](https://gitlab.com/nicofranzp/git4econ/-/blob/master/Readme.md) (para esto tienes que tener una cuenta en GitLab, importarlo a tu cuenta mediante un [*fork*](https://docs.gitlab.com/ee/user/project/repository/forking_workflow.html#creating-a-fork), editarlo, y enviárlo de vuelta mediante un [*merge request*](https://docs.gitlab.com/ee/user/project/merge_requests/getting_started.html)). También puedes dejar tus preguntas y comentarios en un [*Issue*](https://gitlab.com/nicofranzp/git4econ/-/issues) en GitLab.

Por último, ninguno de los colaboradores somos expertos en sistemas de control de versión. Somos todos usuarios, algunos con más experiencia que otros.

Revisa la presentación [AQUI](https://nicofranzp.gitlab.io/git4econ/)
## Introducción

Git es us software de control de versión que se ha popularizado exponencialmente en los últimos 10 años. A pesar de su alta popularidad, mayormente entre programadores, existen muchos mitos y confusión sobre su uso y capacidades. Esto se debe principalmente a que su masificación se ha hecho mediante de interfaces de usuario (**UI**, por User Interface) que lo expanden y hacen más amigable con el usuario. Por ejemplo, hoy en día el promedio de los economistas conoce o ha escuchado el nombre de la plataforma GitHub pero no las diferencias con Git (a secas).

En esta sección sección explicamos las diferencias entre los distintos tipos de control de version, abordamos en particular el uso de Git y, finalmente, profundizamos en algunas de las interfeces de usuario mas populares.

### Control de versión

El control de versión, como su nombre lo indica, busca documentar ordenadamente los cambios que se realizan en uno o varios archivos dentro de un proyecto. Las razones del porqué esto es deseado son diversas. Una de las  más probables es que algunos cambios tienen efectos no proyectados en el resultado final y que poder analizarlos --- o deshacerlos --- ordenadamente agrega valor en la fluidez del proyecto.

Este es un problema que encontramos en la vida diaria. A modo de ejemplo, imaginemos que estamos escribiendo un paper que requiere calibrar un modelo con distintos parámetros. En un mundo en donde el modelo es una constante y una pendiente, hacer cambios y recordarlos no es tan difícil. Pero  si el modelo contiene 10 parámetros, por ejemplo, la complejidad aumenta varios ordenes de magnitud. Ahora supongamos que encontramos una representación que nos gusta, pero nos gustaría seguir explorando otras posibilidades. Lo que hará el usuario promedio es hacer una copia completa del estado actual del proyecto y guaradarla con un nombre tipo: "20200925_calibracionBuena". Pero qué pasa si además de estar cambiando la calibración estamos cambiando el algoritmo de solución, algunos detalles en el cuerpo del paper? Lo mas probable es que una vez que el proyecto avance los cambios se hagan más difíciles de trazar y, por lo tanto, son más costosos de hacer. Este problema se multiplica si se trabaja de forma colaborativa. Quién cambió qué? qué pasa si hago un cambio catastrófico y no respaldé la información? 

<center>
	<figcaption>Naive Version Control</figcaption>
	<img src="src/images/projectBeforeGit.png"></img>
</center>

Este problema no es nuevo. A diferencia de nuestro sistema "naive" en la figura arriba, los desarrolladores de software --- que vienen pensando en este problema por décadas--- han encontrado soluciones tanto cómodas (facilidad para trazar cambios), como eficientes (rápidas y que ocupan poca memoria). Todos ellos (incluso nuestro ejemplo) se basan en el registro de fotografías tomadas en un momento determinado. 

Para entender cómo funcionan los sistemas de control de version es bueno introducir un poco de la jerga[^whyEnglish]. Un **repository** (comúnmente denominados "repo") es un conjunto de archivos y su historial desde su creación, mientras que  **working copy** corresponde a una versión particular del repositorio. Las fotografías tomadas en un momento determinadas se conocen como **commits**.  Así, los repositorios nacen cuando el usuario hace el primer *commit* de su proyecto. 

En la mayoría de los sitemas de control de version estos *commits* se hacen de forma manual. A diferencia de algunas aplicaciones que buscan respaldar el trabajo realizado en el corto plazo, el control de versión privilegia la voluntad del usuario para comprometer los cambios.[^currentWorkBackUp]

Con las definiciones anteriores en mano, podemos subdividir los sistemas de control de versión por tres aspectos:

1. *Locales*: mantienen la información de todos los cambios de manera local (i.e. en el computador del usuario). El problema de este tipo de sistemas es que no permiten la colaboración.

2. *No distribuidos*: mantienen el repositorio en un servidor y le entregan una copia de trabajo a cada usario. Para que otros usuarios vean mi avance, yo tengo que hacer un *commit* y ellos tienen que hacer un **update** de la copia de trabajo que están usando. La principal ventaja de los sistemas no distribuidos es que permiten la colaboración y que el tráfico de datos es menor. No obstante, el riesgo de perderlo todo depende de qué tan seguro sea el servidor central.
   
3. Distribuidos: le entrega el repositorio completo a cada usuario. Esto minimiza la posibilidad de una pérdida catastrófica. Además, agiliza la revision de versiones pasadas sin tener que estar conectados al servidor central. Para que mis colaboradores puedan ver los cambios que he hecho primero tengo que hacer el *commit* de los cambios y luego enviarlos al servidor --- acto conocido como **push** --- , luego ellos tienen que solicitar al servidor los cambios del repositorio  --- **pull**--- y pasar los cambios a su copia de trabajo.

<center>
	<figcaption>Non-distributed version control system </figcaption>
	<img src="src/images/nonDistributedDiagram.png" width=80% float= left></img>
	<figcaption>Distributed version control system </figcaption>
	<img src="src/images/distributedDiagram.png" width=80% float= left></img>
</center>


En conclusión, un sistema de control de versión es un secretario que mantiene registros de toda la información relevante respecto de cambios hechos en un trabajo compuesto por uno o más archivos. El software elabora dichos registros cuando los usuarios están listos para "comprometer" los cambios. A pesar de que el los sitemas no distribuidos tienen menos pasos para que los cambios que hacemos puedan ser vistos por nuestros colaboradores, y que la copia de trabajo sea mas liviana en comparacion con los sitemas distribuidos, los beneficions de estos últimos --- seguridad, rapidez, comodidad--- dominan fuertemente en comparación con sus deficiencias. Esto hace que sistemas como Git y Mercurial (ambos distribuidos) sean los mas utilizados en en mundo.

### Qué es Git y cómo funciona

Como se mencionó anteriormente, Git es un sistema distribuido de control de versión. Uno de los más utilizados en el mundo. Fue creado en 2005 por [Linus Torvards](https://en.wikipedia.org/wiki/Linus_Torvalds) para el desarrollo del sistema operativo Linux. Lo que esencialmente hace, es registrar los cambios de una versión a otra y presenta al usuario la suma de todos esos cambios: algo asi como la integral de la derivada.[^oversimplification] La principal ventaja de este sistema es que esta optimizado para ser rápido y eficiente en el uso de espacio, además de disminuir la probabilidad de una perdida catastrofica.  

Git es un software que se instala en el computador de los usuarios y pude ser utilizado de forma local (i.e. no es necesario un servidor ni acceso a internet). Una vez instalado, el usuario puede acceder a las utilidades del software a través de la linea de comando (Terminal en macOS o Command Prompt o PowerShell en Windows). Algunos sistemas operativos  o aplicaciones (como Python, Anaconda)  instalan Git por defecto, por lo que puede que ya tengas Git en tu sistema. Para verificar esto escribe[^cmdLineNotation]  `git --version` en el Terminal. Si está instalado deberías tener un mensage y no un error


``` git
$ git --version
git version 2.24.3 (Apple Git-128)
```
Parte del set up inicial incluye el definir un nombre de usuario y correo electrónico, datos que servirán para identificar la autoría de los cambios. Podemos definir estos parámetros globalmente (para el usuario de la sesión) escribiendo

``` git
$ git config --global user.email "tu_email@ejemplo.com"
$ git config --global user.name "Tu Nombre o NickName"
```

Es [este link](https://www.atlassian.com/git/tutorials/setting-up-a-repository/git-config) se pueden encontrar mas opciones para configurar Git.

Para explicar como incluir Git en el dia a dia proponemos un ejemplo. Supongamos que tenemos una carpeta en el escritorio llamada "project" y que dentro de ella se encuentran (o encontraran) todos los archivos relevantes para nuestro proyecto. Para inicializar Git en esta carpeta,  solo debemos abrirla en el Terminal (o navegar hasta ella) y escribir `git init`. Este comando crea una carpeta oculta dentro de `project` llamada `.git`,  en donde se guaradará toda la información concerniente al control de versión. Hay otros archivos que nos pueden ayudar a modificar el comportamiento del programa, como por ejemplo`.gitignore`, en donde literalmente escribimos que tipo de archivos queremos que Git ignore (por ejemplo archivos auxiliares de la compilación de latex, bases de datos, archivos binarios, etc). 

<p>
<details> <summary>Ejemplo  gitignore</summary>
  Un ejemplo concreto de qué podemos incluir en un archivo `.gitignore` es el siguiente (el simbolo `##` implica comentario):

  ``` git
  ## Folders
  ignoreThisFolder/

  ## Ignore the files with the following extensions:
  *.aux
  *.lof
  *.log
  *.lot
  *.fls
  *.out
  *.toc
  *.dvi
  *.ps
  *.pdf
  ```
En este ejemplo todo el contenido del directorio relativo  `ignoreThisFolder` será ignorado por Git, al igual que todos los archivos con las extensiones `aux`, `lof`, etc. 
</details>
</p>

Una vez que se tienen cambios que se quieren registrar, lo primero que se tiene que hacer es pasar estos archivos al *staging area*, una escenario en donde se presentan los cambios que queremos registrar en un *commit* en particular (notese que es probable que no todos los cambios se quieran registrar al mismo tiempo). Para efectos del ejemplo, supongamos que tenemos nuestro archivo `.gitignore` y el archivo de texto `readme.md` listos, pero que sólo queremos incorporar en el *commit* inicial al primero. Para ello escribimos en el Terminal `git add .gitignore` (en caso de que se quieran incluir todos los archivos se puede tipear `git add -A`). Para revisar el estado del repositorio se escribe `git status`. En nuestro ejemplo, el status después de haber incorporado a `.gitignore` en el escenario es el siguiente

```git
$ git status        
On branch master

No commits yet

Changes to be committed:
  (use "git rm --cached <file>..." to unstage)
        new file:   .gitignore

Untracked files:
  (use "git add <file>..." to include in what will be committed)
        Readme.md
```

Cada *commit* tiene su identificación única (40 dígitos alpha-numéricos), pero Git nos permite agregarle un mensaje para poder identificarlo con mayor facilidad, en nuestro caso lo llamaremos "Primer Commit"

``` git
 $git commit -m "Primer Commit"
[master (root-commit) e0566e0] Primer Commit
 1 file changed, 245 insertions(+)
 create mode 100755 .gitignore
```
El resultado de escribir `git commit -m "Primer Commit"` es un registro llamado (sus primeros 7 dígitos) `e0566e0` en donde cambiamos (agregamos) 1 archivo con 245 líneas. Este mensage, en general,  nos entrega un resumen de los cambios realizados en comparacion con el *commit* anterior. Por ejemplo, una vez que agregamos el archivo `Readme.md` al escenario y generamos un nuevo *commit* obtenemos el registro `38b5541` llamado por nosotros "Readme added". En el incorporamos un archivo con 150 líneas (el archivo que estas leyendo!).

```git
 $git commit -m "Readme added"
[master 38b5541] Readme added
 1 file changed, 150 insertions(+)
 create mode 100644 Readme.md
 ```

Para una descripción mas detallada de cómo utilizar Git en el *command line* recomendamos revisar  el siguiente [link](https://git-scm.com/book/en/v2) 
### Trabajando colaborativamente con el "yo" del futuro y pasado

Como vimos en la sección anterior,  lo único que se necesita para empezar a utilizar Git un computador con sistema operativo Linux, Windows o MacOS y la instalación del software ([ver link](https://git-scm.com/downloads)). Esto nos permite empezar a llevar un control de todas las versiones de nuestro proyecto. En esta sección presentamos algunas de las herraminetas (y terminología) que permite hacer esto de forma eficiente.

En el ejemplo que empezamos a trabajar en la sección anterior inicializamos nuestro repositorio e hicimos 2 *commits*.  Desde entonces el proyecto ha avanzado y ha recibido numerosos cambios principalmente al archivo *readme.md*.  Para ver el historial completo de *commits* podemos ingresar el comando `git log`, lo cual abrira una instancia de texto en el `terminal` (para salir de ella es necesario presionar `q`)

<p>
<details> <summary>git log output </summary>

```git
commit 59bb5258dedb7355ba05a7967e25ac9fd17cf093 (HEAD -> master, origin/master)
Merge: 49cbce3 fa2bf6b
Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
Date:   Fri Oct 2 16:52:05 2020 -0300

    Merge branch 'master' of https://github.com/nicofranzp/Git4Econ

commit 49cbce32fab852fa2741ab9b58288bd68bb1d43c
Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
Date:   Fri Oct 2 16:44:45 2020 -0300

    Readme edit

commit fa2bf6bf6c0e924e70e57951ecb51bfa331c73b3
Author: Nicolas <nicofranzp@users.noreply.github.com>
Date:   Fri Oct 2 16:30:58 2020 -0300

    Update Readme.md

commit b317842e3b4e480d39508f4c6c44f7a00bd78297
Author: Nicolas <nicofranzp@users.noreply.github.com>
Date:   Fri Oct 2 16:26:29 2020 -0300

    Update Readme.md

commit 34869bce71c4b3c59951de90d4114bba8b74aff7
Author: Nicolas <nicofranzp@users.noreply.github.com>
Date:   Fri Oct 2 16:25:27 2020 -0300

    Update Readme.md

commit dd0a955fb45d505cc67db2703c00c0e33d9fdeb3
Merge: d953c56 db13a7d
Author: Nicolas <nicofranzp@users.noreply.github.com>
Date:   Fri Oct 2 16:24:32 2020 -0300

    Merge pull request #1 from DAPRBC/master
    
    Update Readme.md

commit db13a7d773f0569a8210759b53942f9dec62397b
Author: DAPRBC <66694900+DAPRBC@users.noreply.github.com>
Date:   Fri Oct 2 16:20:16 2020 -0300

    Update Readme.md
    
    Ejemplo de cómo editar este documento cómo colaborador

commit d953c56ec0b2d16aac40e21b7c9bbf8f60743bac
Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
Date:   Tue Sep 29 09:20:05 2020 -0300

    Readme edit

commit ac6d646f67a1c5c4f1bc1d3ab30f127a714403e9
Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
Date:   Mon Sep 28 22:29:30 2020 -0300

    Readme minor edit

commit 17392e6a2b6006cb560e8f2f03efabeee4efd9d0
Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
Date:   Mon Sep 28 21:50:29 2020 -0300

    Readme sources added

commit 38b554117559ac6db9070eb5ee4dcb9c6fb2f6e9
Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
Date:   Mon Sep 28 21:45:21 2020 -0300

    Readme added

commit e0566e0e183a65c194e8a36f04a788caa987dccf
Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
Date:   Mon Sep 28 21:29:09 2020 -0300

    first commit
(END)
```
</details>
</p>

Como en la mayoría de los comandos que presentamos en este documento, `git log` cuenta con opciones para satisfacer necesidades diversas. En la versión simple que mostramos acá, el listado de *commits* está ordenado de mas reciente a mas antiguo. Además muestra el identificador alpha-numérico de cada *commit*, el autor, fecha, hora y el mensaje que le dimos. En algunos registros de nuestro ejemplo además aparece la categoría **merge**. Hablaremos con más detalle de qué es y como se usa en esta y la siguiente sección. A modo introductorio mencionamos hubo cambios hechos en "lugares distintos" y que se consolidaron en ese *commit* 

Si quisiéramos saber cuál es la diferencia entre cualquiér par de registros sólo debemos escribir `git diff` y los identificadores de los registros a comprar, por ejemplo `$ git diff d953c56 db13a7d`


``` git
diff --git a/Readme.md b/Readme.md
index 8bd9930..8866332 100644
--- a/Readme.md
+++ b/Readme.md
@@ -2,7 +2,9 @@

 La idea de este repositorio es documentar los beneficios del uso de *Git* en ciencias sociales y, en particular, en el campo de la Economía. La documentación estará diseñada para que personas sin experiencia previa entiendan las ventajas de este sistema de control de versión y tengan una idea de cómo incorporarlo en su estructura de trabajo. Los ejemplos se orinetarán hacia la producción de un paper académico, pero debería ser fácil para el usuario entender los alcances para el desarrollo de cualquier aplicación que utilice archivos de texto como insumo.

-Disclaimer: este es un documento en desarrollo. Sientete con la confianza de colaborar: usamos Git, asi que cualquier cambio que le hagas puede ser incorporado de forma segura. Además, ninguno de los colaboradores se considera un experto en sistemas de control de versión. Somos todos usuarios, algunos con más experiencia que otros.
+Disclaimer: este es un documento en desarrollo. Sientete con la confianza de colaborar, por ejemplo editando este documento y generando un *pull request* (para esto hay que importarlo a tu cuenta mediante *fork*, editarlo donde tú prefieras, y enviárlo de vuelta). También puedes dejar tus preguntas y comentarios en un [*Issue*](https://github.com/nicofranzp/Git4Econ/issues/new) en GitHub. 
+
+Por último, ninguno de los colaboradores se considera un experto en sistemas de control de versión. Somos todos usuarios, algunos con más experiencia que otros.
 
 ## Introducción
 
(END)
```
El comando `git diff` muestra sólo las diferencias entre ambos registros, independientemente de cuantos *commits* hubo entre medio. Si no se ingresan *commits* para comparar, el comando analiza la versión más reciente del *working copy* con el último *commit*. El resultado es ordenado por archivo. En nuestro ejemplo solo el archivo `Readme.md` fue modificado. `diff --git a/Readme.md b/Readme.md` en el *output* nos muestra esa diferencia. Si el nombre o ruta del archivo ha sido cambiado, entonces aparecerá en esta línea. Luego, se indica la nomenclatura de qué esta en la promera versión y no el la segunda (`---`) versus que está en la segunda y no en la primera (`+++`). La forma en cómo ejecutamos el comando solo muestra diferencias en líneas. Hay otras opciones que permiten diferenciar (con colores, por ejemplo) carácter por carácter: `git diff --color-words`

Hasta el momento hemos trabajado de forma lineal. Esto quiere decir que la línea temporal de ediciones es una sola. No obstante, Git tiene mucho que ofrecer en edición no lineal, y cuando los proyectos tienen una o más lineas experimentales, esto puede ser de gran ayuda. La forma en que esto se materializa es a través de diferentes "ramas" (**branches**) , las cuales, al ser creadas, mantienen una historia paralela del proyecto. Cuando la rama experimental ha sido lo suficientemente probada, esta puede ser mezclada con cualquier otra rama. Este acto es denominado como `merge`. En nuestro `git log` anterior, aparecieron dos registros con la categoría `merge`. Esto es porque uno de ellos fue modificado directamente en GitHub, lo cual es considerado el "origen" del repositorio, y por lo tanto una rama distinta. Utilizando el comando `git log --graph` podemos visualizar las ramas en nuestro repositorio.

<p>
<details> <summary>git log con opción graph </summary> 

```
* commit 7e0a9e6a97e85b998a913da8c5bf77b32b91a40f (HEAD -> master, origin/master)
| Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
| Date:   Fri Oct 9 14:17:43 2020 -0300
| 
|     Readme edit
|   
*   commit 59bb5258dedb7355ba05a7967e25ac9fd17cf093
|\  Merge: 49cbce3 fa2bf6b
| | Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
| | Date:   Fri Oct 2 16:52:05 2020 -0300
| | 
| |     Merge branch 'master' of https://github.com/nicofranzp/Git4Econ
| | 
| * commit fa2bf6bf6c0e924e70e57951ecb51bfa331c73b3
| | Author: Nicolas <nicofranzp@users.noreply.github.com>
| | Date:   Fri Oct 2 16:30:58 2020 -0300
| | 
| |     Update Readme.md
| | 
| * commit b317842e3b4e480d39508f4c6c44f7a00bd78297
| | Author: Nicolas <nicofranzp@users.noreply.github.com>
| | Date:   Fri Oct 2 16:26:29 2020 -0300
| | 
| |     Update Readme.md
| | 
| * commit 34869bce71c4b3c59951de90d4114bba8b74aff7
| | Author: Nicolas <nicofranzp@users.noreply.github.com>
| | Date:   Fri Oct 2 16:25:27 2020 -0300
| | 
| |     Update Readme.md
| |   
| *   commit dd0a955fb45d505cc67db2703c00c0e33d9fdeb3
| |\  Merge: d953c56 db13a7d
| | | Author: Nicolas <nicofranzp@users.noreply.github.com>
| | | Date:   Fri Oct 2 16:24:32 2020 -0300
| | | 
| | |     Merge pull request #1 from DAPRBC/master
| | |     
| | |     Update Readme.md
| | | 
| | * commit db13a7d773f0569a8210759b53942f9dec62397b
| |/  Author: DAPRBC <66694900+DAPRBC@users.noreply.github.com>
| |   Date:   Fri Oct 2 16:20:16 2020 -0300
| |   
| |       Update Readme.md
| |       
| |       Ejemplo de cómo editar este documento cómo colaborador
| | 
* | commit 49cbce32fab852fa2741ab9b58288bd68bb1d43c
|/  Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
|   Date:   Fri Oct 2 16:44:45 2020 -0300
|   
|       Readme edit
| 
* commit d953c56ec0b2d16aac40e21b7c9bbf8f60743bac
| Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
| Date:   Tue Sep 29 09:20:05 2020 -0300
| 
|     Readme edit
| 
* commit ac6d646f67a1c5c4f1bc1d3ab30f127a714403e9
| Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
| Date:   Mon Sep 28 22:29:30 2020 -0300
| 
|     Readme minor edit
| 
* commit 17392e6a2b6006cb560e8f2f03efabeee4efd9d0
| Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
| Date:   Mon Sep 28 21:50:29 2020 -0300
| 
|     Readme sources added
| 
* commit 38b554117559ac6db9070eb5ee4dcb9c6fb2f6e9
| Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
| Date:   Mon Sep 28 21:45:21 2020 -0300
| 
|     Readme added
| 
* commit e0566e0e183a65c194e8a36f04a788caa987dccf
  Author: Nicolas Franz-Pattillo <nicofranzp@gmail.com>
  Date:   Mon Sep 28 21:29:09 2020 -0300
  
      first commit
(END)
```
</details></p>

Para crear una nueva rama se usa el comando `branch` seguido del nombre de la nueva rama: `git branch nuevaRama`; y para  cambiarse a ella  ocupamos el comando `git checkout nuevaRama`.  El comando `git checkout -b nuevaRama` combina ambos.

Para entender el valor de las ramas supongamos que tenemos el siguiente escenario: estamos trabajando en un modelo con una calibración estándar y queremos explorar otras alternativas. En la mitad de este proceso exploratorio nos damos cuenta que hay un error en la solución del modelo. Una vez solucionado este imprevisto, encontramos que hay otra calibración interesante que nos gustaría incluir en nuestro paper. Para enfrentar este escenario proponemos llevar los registros de la calibración base en una rama llamada "master" y los ejercicios experimentales en una rama llamada "opcionales".

Justo antes de nuestros experimentos, la línea temporal de nuestro proyecto se ve asi: 

<center>
	<figcaption>Diagrama inicial </figcaption>
	<img src="src/images/branchExample0.png" width=50% float= left></img>
</center>

Esto quiere decir que el proyecto nace en la rama "master" y tiene los commits $`C_0`$ y $`C_1`$. Nótese que $`C_1`$ tiene como referencia a $`C_0`$, y por eso la flecha apunta de $`C_1`$ a $`C_0`$ y no al revés. Una vez que creamos nuestra rama nueva --- usando `git checkout -b opcionales` ---  y empezamos a trabajar en ella --- creando el *commit* $`C_2`$ --- el árbol de control de versión se ve asi:
<center>
	<figcaption>Rama Opcionales </figcaption>
	<img src="src/images/branchExample1.png" width=60% float= left></img>
</center>

En esta parte del ejemplo nos damos cuenta que el algoritmo de solución tiene un error y lo queremos arreglar. Como este arreglo es relevante para todo el proyecto, y no solo a la experimentación que estamos haciendo en la rama "opcionales", lo lógico es reparar en la rama "master". Para movernos de "opcionales" a "master" ingresamos 

``` git
$ git checkout master
Switched to branch 'master'
```

Una vez que arregalmos el error y hacemos el *commit* ($`C_3`$), nuestro árbol se ve de la siguiente forma

<center>
	<figcaption>Arreglando el error en master</figcaption>
	<img src="src/images/branchExample2.png" width=70% float= left></img>
</center>

Nótese que la solución de $`C_3`$ no está disponible para $`C_2`$, por lo que al cambiarnos de rama no veríamos estos cambios. Para solucionar esto podemos actualizar la rama "opcionales". Para ello debemos movernos de "master" a "opcionales" y hacer un *merge*  (combinaciones de ramas) de la primera hacia la última:

```git
$ git checkout opcionales
Switched to branch 'opcionales'
$ git merge master
Merge made by the 'recursive' strategy.
...
```

Aquí hay un par de acotaciones que hacer. Cuando se quiere mezclar ramas uno se debe mover a la rama a la cual uno quiere agregar los cambios de la otra (en nuestro ejemplo queremos actualizar "opcionales" con los cambios en "master"). Por otro lado, Git utiliza distintos algoritmos para hacer un *merge* dependiendo de cual es el estado del proyecto. Cuando  los cambios de una rama son conflictivos con la de otra, Git no dejará hacer el *merge* y le pedirá al usuario resolver el conflicto. Para mantener nuestro ejemplo simple, suponemos que los cambios de $`C_2`$ no contradicen los cambios en $`C_3`$. En ese caso el *merge* corresponderá a un cuarto *commit* con referencia a $`C_2`$ y $`C_3`$

<center>
	<figcaption>Merge de master a opcionales</figcaption>
	<img src="src/images/branchExample3.png" width=80% float= left></img>
</center>

En este minuto podemos decidir si la linea experimental "opcionales" quedará finalmente en nuestro proyecto o no. En caso de que los resultados no nos gusten, podemos dejar la rama y volver a "master", pero en caso contrario podemos hacer el *merge* de "opcionales" a "master" . Una vez que este merge está hecho, todos los *commits* de "opcionales" quedan registrados en "master", por lo que es seguro incluso eliminar la rama experimental.

<center>
	<figcaption>Merge de opcionales a master</figcaption>
	<img src="src/images/branchExample4.png" width=100% float= left></img>
</center>


Como se mencionó al inicio, muchas de las malas prácticas que los usuarios usamos a la hora de organizar los proyectos se pueden replicar utilizando Git. Algunas de la recomendaciones para evitar que esto suceda son:
1. **Hacer *commits* frecuentes y darles un nombre con sentido**: la idea es evitar la vieja práctica de nombrar las versiones como "version final", "version final final", y comprometerse a informar al "yo"  del futuro (o potenciales colaboradores) cuáles son los principales objetivos de este *commit*.  En nuestro ejemplo los cambios son sencillos: todos son actualizaciones del archivo `Readme.md`.
2. **Utilizar el *staging area* para ordenar los commits**: es probable que durante un proyecto se avance en varios aspectos al mismo tiempo. A la hora de pensar en comprometer los cambios, vale la pena ver si 
3. **Usar ramas para experimentar**: cuando de estén probando nuevas 

### Trabajando colaborativamente con un equipo de personas: Git en un servidor

- [ ]  La idea principal aquí es explicar como compartir los repositorios de forma segura y de cómo Git ayuda a hacerlo de forma ordenada.
- [ ] Cómo sincronizar repositorios: cloning, forking, 
- [ ] Sincronizar los repositorios frecuentemente minimiza la probabilidad de "merge conflicts"
- [ ]  En esta sección se introducen los UI de GitHub o GitLab
- [ ] `git push`, `git fetch` +  `git merge` = `git pull` 
- [ ] `git merge` vs `git rebase`

#### Protocolos de comunicación de Git

1. Local. El ejemplo más prehistórico: usar un pendrive para compartir un repositorio
2. HTTP y HTTPS
3. SSH
4. GIT 

###  Interfaces de Usuario: the ugly truth of Git

- [ ]  como se pudo ver en secciones anteriores, Git en el "command Line" es poco amigable (en un principio).
  - [ ]  Ejemplo de git init, stage and commit 
  - [ ]  Ejemplo de diff en el command line
  - [ ]  Ejemplo de árbol en el command line
  
- [ ]  Los mismos ejemplos usando VSCode y extensiones
- [ ]  La gracia de GitHub, GitLab y BitBucket: Las redes sociales del Git
  - [ ]  Pull requests
  - [ ]  Issues

### Links

- [Por qué elegir MarkDown](https://ubc-library-rc.github.io/intro-markdown/slides/#/)

#### NOTAS
[^whyEnglish]: 
TODO: No tenemos claro si presentar la jerga en inglés o español. Claramente todos los términos tienen una traducción literal, pero los comandos son en inglés. 
FIXME: Una vez que se tenga una decisión hay que explicarla en este pie de página y consolidarla en el documento.

[^currentWorkBackUp]: Los sistemas de control de version trabajan independientemente de las aplicaciones que se usen para editar los documentos. Esto es importante porque si el usuario prefiere usar aplicaciones que guarden copias temporales, el control de versión no va a afectar esta preferencia. 

[^oversimplification]: Estamos conscientes de que esta afirmación es una simplificación exagerada. Los conocedores de Git dirían que una de las principales ventajas es que el software genera "punteros" a los cambios y que eso lo hace mas rápido y eficiente. Esta es una discusión que dejamos para otras instancias.

[^cmdLineNotation]: La notación estándar para documentar la línea de comando es que los argumentos ingresados por el usuario es antecedida por el símbolo peso `$`, mientras que el resto corresponde al *output* del sistema.
